打硬 回顧美日外交歷史 美中必定開戰 走向珍珠港前夜

陶太郎 2020-07-19

通過這幾天的文章，我發現一個令人憂慮的問題，那就是中國民眾根本沒有對美開戰的思想準備，大多數中國人雖然急欲挑戰英美的霸權，但卻缺乏昭和時代日本人的戰爭決心，或者說他們試圖在正面挑戰英美的同時，卻幻想英美不敢對中國施加類似於1941年7月日本那樣的殘酷制裁，實際上，這樣的思維是站不住腳的。外交問題上，最容易釀成不可挽回錯誤的思維就是，總是傾向高估自己的膽量，同時刻意低估敵人的決心，特別是面對的敵人比自己更強大（或者敵人認為自己更強大）的時候，尤為如此。
從去年開始，我就常常推薦很多體制內涉及外交部門的朋友，多多閱讀《通向珍珠港之路》、美國駐日大使格魯的《使日十年》、日本前外長重光葵的《外交回憶錄》和《中日戰爭中的日英關係》這四本書，目標不是為了了解歷史，而是為了避免與美國的戰爭，如果我們真的想避免與西方戰爭的話。

在這四本書裡面，集中闡述了外交工作的細節。即一個在遠東無可置疑的霸權國家日本，如何勇猛地激起遙遠的英美不遠萬里與之決裂，並走向戰爭？在這個過程中，通過對這些外交細節的記錄，我們可以清楚地知道，華盛頓最親日的商人如莫拉曼、政客摩根索如何一步步從維持對日貿易變成了力主對日禁運的強硬派，倫敦那些最親日的外交官，如西蒙、克萊琪，如何從日英親善的擁護者，最終變成對日戰爭不可避免的鷹派？

我們絕不能將這一切外交災難的源頭歸結於日本精英的無能和傲慢，實際上，日本精英並不愚蠢，無論是他的軍部領袖，還是他的外交官，都是當時一等一的精英。近衛是日本貴族精英中最優秀的人才，西園寺最傑出的學生；佐藤賢了、白鳥敏夫從小都是頂級學霸，智商超人；松岡洋右學貫中西，聞名東洋。這些人沒有一個是蠢材，放在今天，都是清華北大哈佛耶魯最頂級的人才。

然而，即便如此，日本外交在他們的領導下依然在1941年7月走向了對美戰爭的邊緣，最終不得不硬著頭皮走向珍珠港。

我們也絕不能將英美政客視為戰爭瘋子，蓄意挑起戰爭，以毀滅日本，實際上，無論是丘吉爾，還是羅斯福，他們都極端害怕與日本的戰爭，他們恐懼對日戰爭，但他們依然走向了戰爭。所以，雙方對戰爭的恐懼並不足以避免戰爭——而且需要指出的是，哪怕是到了1941年，英美政商界都真的很想在東亞跟日本做生意。

“我向您保證，大英帝國絕無與日本開戰的企圖，英國人民對日本人民始終抱有如一的深情，請您務必轉達我的善意。”

——1941年溫斯頓丘吉爾接見日本駐英國大使重光葵

“對日外交的任何行動，都必須以避免戰爭為第一要務”

——1941年3月，美國國務卿赫爾致電霍恩貝克

然而，歷史的淵流比任何人想的都要快，也將超出任何人的主觀祈願。

1937年11月，在布魯塞爾討論日本遠東問題的會議上，美國是最不願意得罪日本的；但到了1938年底，當武漢勝後的近衛內閣宣佈在中國建立大東亞新秩序時，美國就開始向蔣介石政府發出第一筆貸款，首次站向了日本對立面；1939年，當日本軍隊佔領海南和南海島嶼的時候，美國宣布廢除日美通商條約；1940年6月，當日本外長廣田宣布對南洋享有天然權利時，美國發動了對日本第一次禁運；1941年7月，當日軍進入印度支那南部時，英美對日本發動了海上石油禁運和資產凍結——當對美談判無法成功之後，日本最終發現，他只能走向戰爭。

從1937年11月美國在中國問題上對日友好，到1941年11月南雲艦隊駛向珍珠港，歷史洪流的改變需要多久？不多，四年而已。

這些年來，我翻看昭和日美外交史的時候，常常最想探明的就是最終迫使日美走向決裂的那個節點——譬如美國、英國、荷蘭、中國如何在1940到1941年建立扼殺日本的ABCD聯盟的？以及哪項事件促成了這個原本只有對話機制的架構變成了實際軍事外交協調？更重要的是，哪項事件促使英美下定決心不惜巨大代價發起對日本的毀滅性禁運？ ——要知道，英美對日石油禁運後，英國遠東油企、荷蘭印尼油企、美國西海岸油企幾乎全部瀕臨破產，並面臨著日本海軍的攻擊，這是一種不折不扣的經濟自殺。

之所以如此，就是因為我知道，今天的中美貿易談判，絕不同於20世紀的八十年代的日美貿易談判，當前的中美交涉，實際上類似於1939年7月-1941年12月7日之前的日美交涉——也就是說，當中美關係越過某個節點後，就必然會面臨類似於1941年7月的日美間巨大製裁風險，即雙方將不惜一切代價打擊對方，最終不得不走向戰爭。中國必須有這個危機意識，絕不能像當年昭和精英那樣妄認為不可能發生，那是和平人在準戰爭時代裡極端幼稚的認知。

1938年8月24日，日本頂級經濟外交智庫專門在《日本經濟年報》（第38集，162-165頁）撰文中分析了美國對日本大規模禁運的可能性，基本反映了當時日本社會對此的樂觀預期，這篇文章認為：

日本進口乃是美國加州原油企業最重要的收入來源之一，對日禁運將嚴重傷害當地經營者的收入；西太平洋沿岸大批廢鐵銷售企業純粹依靠日本的訂單維持，對日禁輸將激發他們的強烈不滿；至於日本對美出口的主要商品之一生絲，美國也無力禁運，因為其國內企業短期內不可能找到替代國，禁止輸入會迅速傷及美國製襪業者，這是勞工密集行業。在日方看來，這些禁運都會造成極為不利的選舉影響，另外，日本智庫還認為，即便美國禁止輸入，日本還可以找到第三國轉運。

1940 年3 月23 日，針對美日無協議後的貿易情勢，時任日本首相的知美派米內光政發表公開講話，他表示：“美日兩國的經濟分離和相互禁運對雙方都是一個極端嚴重的問題。如果走錯一步，兩國就都要面臨危險。我不相信美國會冒險對日本實行全面禁運。”

當年的日美談判實際上也分為兩次，1939年7月美國廢商約到1940年正式廢約，雙方主要進行的是經貿談判；從1941年7月美國對日本全面禁運封鎖和凍結資產後，日美進行的主要是政治、軍事、經貿談判，此時經貿問題已經不僅僅是經貿問題，而是與政治、軍事問題掛鉤，美國提出了更為苛刻的條件，經貿問題與政治軍事捆綁。

這與中美交涉其實是很相似的，未來，無論美國政府誰上台，我相信中國都會與美國進行新的談判，但這次新的談判將與2018-2019年的談判完全不同，經貿問題將會政治、軍事問題掛鉤，談判的艱難必將倍增，談判失敗的後果也將更嚴重。

當然，我並不認為，當前中國一定越過了“南印度支那的外交節點”（指日軍1941年7月進入印度支那南部，迫使英美對日本進行海上石油禁運和資產凍結，日本不得不在屈服與戰爭中抉擇），但是，有一點是肯定無疑的，那就是中美外交，離這個風險點並不遙遠。

凍結中國資產這個選項，在當前美國已經成為一個建議並被討論，這就證明這不是一個空洞的威懾。

在1940年2月，關於英美荷三國對日本發起海上石油禁運，當時來看，主要有三個難題：
第一，大量英美荷油企將會破產，商界強烈反對；
第二，荷蘭人不願意參與，恐懼日本攻擊；
第三，英美不想與日本開戰。

這三個選項在當時日本社會廣為熟知，也確實是事實，並極大阻滯了英美荷採取行動。但是，到了1941年7月，這些阻礙就全部被克服了。英國駐美大使法里漢克斯的回憶錄集中記錄了當時英美對日本毀滅性制裁是如何決定的。說來令人諷刺，美國財長摩根索和法里漢克斯吃飯，席間，摩根索嘲諷英國人對日本的妥協，並哀嘆蔣介石的困難，法里漢克斯反諷道，你們美國人不也在向日本出售石油嗎？摩根索沉默了一會兒，說道，“我們將切斷日本人的動脈”。兩天后，當英美施壓荷蘭人參與後，列強石油製裁令頒布，同時凍結了日本的所有資產。

由於這條法令是突然襲擊，而且此前羅斯福還專門強調美國不會對日本進行海上石油斷絕，結果卻是如此令人意外，整個日本社會陷入恐懼，按照美國大使格魯的說法，每天前來求情的日本軍政官員幾乎踏破了駐日大使館的門檻，某位日本海軍將領甚至害怕得當場顫抖哭泣，是啊，一個天真傲慢的民族即將不得不在恥辱與滅亡中做出選擇，軍人的哭泣又能改變什麼呢？

當歷史走到這個時候，昭和男兒如果不願意放棄大國雄心，那麼除了走向珍珠港，已經沒有其他出路了（與日本不同的是，蘇聯在美國的大規模禁運下，沒有選擇戰爭，而是放棄了統帥世界的雄心，走向了崩潰）。四年，改變世界足夠了。說起來，從2016年到現在，時間也不短了。

日本不幸的教訓是什麼呢？當從2018年到今天，這麼多事情發生後，就絕不要太天真，絕不要以為不可能，絕不要認為英美很仁慈，絕不要認為英美很膽怯——歷史將會無情地嘲諷並打臉這種想法，1941年7月，當英美禁令傳來之後，面對全民的絕望，一位日本經濟學家切腹自盡，因為他曾向自己的國家保證，英美絕不會這樣做。

在走向珍珠港的前夜，我們必須意識到戰爭是可以爆發的，不是我們願不願意，而是我們不得不。珍珠港不是一個空洞的歷史概念，而是存活在現實中的某個節點，她必須寄存在我們的頭頂，如同一柄懸劍。無論是為了戰爭，還是和平，她都能帶給我們無盡的幫助。

那一次，大和民族選擇了拔劍奮起。

“昭和十六年十一月，國難臨頭，美帝羅斯福傾巢出動，我昭和的男兒毫無懼色，決心討伐美帝，為天下伸張正義”——1941年11月，南雲艦隊駛向珍珠港

係打就快啦

咁似文妓d 文既

黃世澤

三隻航母已經擺係海邊,
想還手都唔得

其實中國家下真係好似二戰時既日本,有D暴發戶心態,因為以前過得太多苦日子,突然生活質素同國家實力提升左好多,變到好自大

完全唔同風格

入晒血無得救

效果唔同，完。

佢地唔知仲好啦！快手D死，對個世界先會有好處

我都冇
因為和平太耐
你同我講我第二日要訓公園
無遮無掩
我都頂唔住
間屋第二日就俾飛機炸咗
但起番又要等番幾年先起好
呢段時間又要訓邊度度過
仲未計食物食水沖涼等等等問題
依家我少沖一日涼都痴線
如果真係打仗點頂

呢篇高班好多噃

簡單兩句
本來英美都唔想開拖，
親日商家更係力阻對日戰爭
但日本過界(侵入印支)
英美就不惜全面封鎖
日本最終選擇豪賭
而當日所有大國都知，日本會賭輸

今次如果美國全面制裁中共
中共一係忍--幾年後經濟崩潰，最終瓦解
一係打--就可能會似日本戰敗

我少少保留既係
中共經濟上比當年蘇聯強
可能忍守到較長時間

而家d後生...(下刪一千字)

簡單d講 咪即係修昔底德陷阱
中美必有一戰

香港未必會係戰場

唔係戰場
但我只怕中共為咗報復
直接轟炸香港
又或者起集中營……

一牽涉領土糾紛就好易開拖
美蘇冇開到拖係因為冇領土糾紛

係啊
我認我捱唔到
因為我一出世就算窮都至少有飯食
但如果打仗我連命都冇
我好矛盾
如果冇咗條命嗰個係我
我仲可以講風涼話咩

香港=中共逃生門, 制裁金融系統就玩完
而台灣先係熱戰首選地點
中共呢個時候武統台灣可以用黎騎劫支那人既民族主義
順便消滅埋黨內反對派

咁又係，呢一刻支共已經唔介意玩爛香港，對住外敵純粹為左面子先企都硬晒

論國力應該日本果陣勁d

做最壞打算，盡可能做最好準備

每當一個新興國家掘起，必然會與現有霸權國家對立
而當中大多數都係以戰爭或自我崩潰為終結
因為地位被挑戰必然會保護自己地位
由冷戰轉發熱戰，可能會係原有地位保持國的過度反應
或者由挑戰國對地位保持國的過度反應
最有可能是在國境線上的軍演掃槍走火
或者經濟封鎖下的宣戰

而中國就算在經濟封鎖下頂多是潰而不崩，
潰的是經濟，不崩的是政權
因為中國共產黨是有一個整套完整的系統去佔領、控制中國所有地區
由經濟層面-黨企、紅色企業、紅色背景企業-操控整個中國大多數層面的經濟活動
有一整套打擊中小微企的方法
所以中國人無法反抗中共
所有經濟活動都於黨控制之下
因此而無可能簡單崩潰

只有熱戰收場

我就唔信支那夠膽郁手先

人地日本人有血性咁多...真正玉碎神風隊同被玉碎被神風係兩件事

心態似，但形勢差好多，當時起碼有德國結盟，而家中共已經差唔多被美國合圍

中國係會係日本 同 蘇聯中間
揀條「無賴」的道路

與日本不同的是，蘇聯在美國的大規模禁運下，沒有選擇戰爭，而是放棄了統帥世界的雄心，走向了崩潰

中國連日本的突擊都唔會做到
可以肯定佢會揀攬炒
死攬人質 （如香港)
跟住係聯合國之類
有位就繼續做無賴

打佢就唔打
一味會係打咀砲

2個擁有核彈既國家之間真係有開戰既可能?

台灣都唔敢打 打美帝

香港做人質做得幾耐
如果美國宣布同台灣建交 承認台灣為獨立國家
支那要忍都難

個人認為一半半，雖然支那民族情緒係高漲，支共戰狼路線都番唔到轉頭，但無論官民都無大和，日耳曼民族個種團結，決一死戰嘅覺悟
相反支那人天性鐘意走精面玩弄權術，騎劫國際組織，滲透外國，如果支那明白呢點之後點都難講

你以為D人會為左個小學生習近平打仗?
無錢既話 會食到習近平連骨都無

台灣呢步真係美國主動引戰
一係就呢排一係就到年底

香港人質唔係指個城市
主要係外國人 人身安全
所以一有撤僑現象就知有事

佢要引戰
五眼公民仲有太多係香港

快撚啲打喇屌你

SIR THIS WAY

而家睇落係美佬想珍珠港左大陸佢 。。

快

依家係美國想搵機會打仗 不斷挑釁中國
如果中國硬食就未必打得成

係，一定唔同你械鬥
一定玩黑客/網絡/文宣/生化戰之類
主要係分化其他國家
鬥無賴鬥自大一定係小學生的專長

伊朗 北泡

現今軍事同以往打仗關係睇
英美係用生命打嬴得到而家既野
英美輸德國就會係世界霸主
時勢黎睇 歐洲相互制衡
中東無忽好地 得返中俄
中國稍為有D錢仲要係美國送比佢 就已經當正自己霸主咁
就算唔打仗都係只準基本物資送去呢D地方
中共就以為香港係美國命脈先大錯特錯 以為美國唔會制裁香港

推

想太多 日本係無得唔打 9成石油都係美國黎 不得不戰 依家中國係想做大佬

當時日本都叫實牙實齒打贏過幾場戰爭， 又打贏過沙俄， 起碼叫做有啲底氣。

熱戰嘅話，我真係唔知中國憑咩會覺得贏？

傻啦，金仔必要時一定倒戈

作者好敢寫
欣賞

當時日德各有各打多，日本就算d資源質素唔掂至少d人真係有心有技術將d次等野砌到打到仗。
依家中共鍛冶技術又唔得，戰爭經驗又冇，d核彈隨時未非出中国領海就已經比人攔截左。
至於細菌戰佢依家的確好出色，武肺高傳染力+中下等殺傷力已經搞到全世界忙於對抗疫情而更難全力搞佢。

五眼+日本幾時真正郁手玩大制裁就真係隨時打仗

南海就繼續陰d陰d擴建個幾個島，九段線有其他國家艦隊巡應該得把口
唯一係台灣，如果下一代天然獨取代蟈民黨，令台灣政黨輪替只停響獨派營陣內，支那無辦法做多次korea fish式滲透，先有機會焗支那落唔到台要打

仲有伊朗好多後生同開明派都係反支嘅

其實如果拜登上台嘅話
美帝會唔會縮

直接核彈啦

根本中國只要肯正常d,少d戰狼
美國鷹派唔可能而家咁完全得勢
係香港新疆既行動完全冇鴿派辯護

日本係真係有料

等到頸都長

前總統反美個個都反今次個deal

咪撚燈啦樓主

打條毛咩，你估支那唔知自己咩料？

日本當時海軍實力屬於太平洋最强
今時今日中國拿咩打？ 中國果兩艘黑煙航母？

快打

閱

咁多大佬唔鍾意你 要郁你有幾難

好多年前高登仔/連登仔仲話打仗好啊，快d打仗，依個世界可以重新洗牌

仲差好遠
當大家都自大
但人哋自大到可以夠薑挑美國佬機
仲直接去人哋地頭掃場
相反而家美國佬係咁喺佢屋企門口掩掩揚揚撩鳩佢佢都唔出嚟

唔好幻想啦 跪得一次就跪到底架啦
唔好話我睇死 而家講緊會支那核彈自爆果啲人
你都戇鳩 佢而家永續皇帝制不知過得幾爽
留得青山在 佢實打一打又認輸再簽啲垃圾條約又拖過架啦 再講制裁習近平果啲人又係好笑 佢內鬥輸 點都離唔開支那架啦 無落到李旺陽下場算佢好彩
如果贏 制裁佢都係中國平民受 永遠輪唔到習近平受苦
當然以上一切都建立於美軍會贏

咁就要睇下美國係咪要迫佢開戰

日本進口乃是美國加州原油企業最重要的收入來源之一，對日禁運將嚴重傷害當地經營者的收入；西太平洋沿岸大批廢鐵銷售企業純粹依靠日本的訂單維持，對日禁輸將激發他們的強烈不滿；至於日本對美出口的主要商品之一生絲，美國也無力禁運，因為其國內企業短期內不可能找到替代國，禁止輸入會迅速傷及美國製襪業者，這是勞工密集行業。在日方看來，這些禁運都會造成極為不利的選舉影響，另外，日本智庫還認為，即便美國禁止輸入，日本還可以找到第三國轉運。

港共pr公司copy？？歷史總是如此相似

犧牲十三億人換三十年和平

大陸會大規模走難落黎

講打講左十鳩幾年 射左第一炮未

唔夠美帝打 應該會強攻台灣 用黎威脅國際

拖多四年

班渣波子姐
…好艱苦

但係個時冇核武呢樣野

咁中印呢？印軍去到邊境想一齊食支那啦，中印一開波就世界大戰

但依家熱戰嘅恐懼一定比當年大 大家都有核彈 就算射唔到去本土 對地球傷害都太大

到時金仔唔插支那多一刀都偷笑

4年來，每一日都是一個機會給日本放棄侵略進擊其他國家，都沒有好好把握。
自找的，利慾薰心。

成班支共上頭等住做帶路黨添啦
仲話打仗

俄佬唔開戰因為冇領土糾紛
但係宜家列強有香港呢步棋
真係開兩首航母埋黎香港
到時中國唔打都唔得

打啦........

中共要偷襲應該係直接用核武...

其實起集中營管幾百萬人個成本好高，中共短時間內做唔到，不過拖得愈耐，就愈危險

講打個D有冇諗過第一個戰場好有可能係香港

講真唔明你班人驚乜春武肺，明明攬炒好機會

#IranNot4Sell

Lm

唔好意思，我到而家都係咁諗喎sor
如果可以換取支國滅亡 點解唔做 點解唔打

滅亡既會係人類文明

我唔係話挑戰你依種諗法，事實上經過依一兩年，香港人有仇支果種心態絕對合理而且可以理解。所以你話打仗換黎支共嘅滅亡我覺得係冇問題。

只係我係回應上面位巴打講嘅「冇心理準備打仗真係來到」依個point，當戰爭真係來到嘅時候，要考慮嘅問題係點生存落去，而唔係一下子跳到戰爭完結，全球大洗牌然後幻想自己可以突圍而出，依個係之前班人講到大一聲嘅諗法

求集小加速

神風得初期係自願，後期大部分都係逼人上去自殺

底氣係咩？未聽過 淨係聽過底蘊

香港既戰爭早就開打左，只不過方式唔係熱戰，而係經濟制裁手段，例如取消特殊待遇，制裁香港同中國高官 e.t.c.

香港本身冇軍事同外交，唔係武器庫，除非中共特登搬大量軍火黎香港，否則點樣熱戰？

又燈，我屌

和平得太耐，就算雜種果一代都冇左對打仗嘅想像
好似房屋台班人想像唔到樓價跌咁

但件事係有機會發生
到時又走好多學者專家出黎用唔同理論去合理化件事

呢篇文似係大陸人寫，將清華北大同耶魯相提并論

唔希望有呢類反加速文章流傳，好在就咁睇d reply都唔多人全部睇晒

我要加速！

底氣

美國死15萬人，咁都唔報仇就死撚咗佢算啦

中共冇石油糧食又唔能夠自足，捱唔到好耐
同埋佢經濟好係建基於同西方做生意，冇左外國市場，仲點經濟好？

中共經濟好過蘇聯？

啲人食人民幣人傻左

你攞呢兩條廢柴同納粹德國比

我冇特別幻想乜嘢「大洗牌」，
我只係知道如果香港唔可以把握今次機會。
將來全體香港人都會面臨極惡嘅大清算，中美全面開戰對香港人嚟講先係一線生機。

見到香港而家咁樣，唔通仲有人會希望呢種日子永遠持續落去咩。
唔生 唔死，呢種先係最恐怖嘅折磨。

一打起上嚟，香港應該會迅速收皮
支那唔會放過我地

中國一俾美國打，俄佬印度即刻分咗中國

我覺得全面打仗可能唔大，佢用核彈射爆哂華盛頓莫斯科倫敦台北東京都做得出

金仔到依家都冇事就咁解

雖然唔排除佢一用核彈畀美俄炸到滅國都似，但美俄未必會咁做，代價仍然太大

呢段依家睇返咁熟口熟面既

內循環

本土發射嘅核武南韓嘅薩德應該攔到？係唔知佢有幾多核潛出咗海游弋

時代唔同左未必一樣

搵強國比日本 係一種侮辱

中共一直當香港係敵人

中國得把口硬 點會敢打

唔好傻啦，現代戰爭小型地區既幾個鐘打完
就算係超大型，國家存亡級既都係一個星期，頂盡2個星期就打完，分晒勝負架啦
根本唔到你平民有時間去作出反應

你既前提係中共係一個個體
享受慣，突然被制裁乜都無晒，內部分裂既機會唔細

差好遠人哋經歷過明治維新
又打贏過俄羅斯
過程曾經經歷過一次現代化嘅民主過程但唔成功先至間接造就極端軍人上位
另外，佢哋長期處於地震帑又多天災所以先至養成呢種戰鬥性格

有核彈都要有投放手段
據講一個國家發射衞星成功率間接反映佢嘅ICBM技術有幾進步，因為兩者都會面對類似困難
支那衞星火箭周不時都發射失敗，仲未計實際打仗嗰陣美國可能已經有技術攔截甚至阻止支那發射導彈
就算用核潛艇發射，早排先有單支那潛艇俾日本海自迫咗上水遊街示眾
支那潛艇出唔出到第一島鏈都成問題

屌你支共做咗好耐啦
依家美國帶頭挖番薯咁挖出嚟

習總必須維護国家尊嚴，出兵偷襲航母！

強攻台灣=偷襲珍珠港
基本上唔係威脅國際
而係直接邀請國際對支那宣戰
先唔講國際有幾多利益係台灣
剩係島鏈既防衛價值已經夠晒條件開戰

我估唔會！
上面只係得把口！
日本仔有神風敢死隊！
人哋真係飛落去！

大陸有乜？
摺被必win隊？

應該係根據，依據
底蘊唔係咁解

唔撚信
沒事兒

邊會打

會有可能做
但係攻擊唔到英美兩國！
只會比更多理由黎香港玩！

英美兩國在港公民點？
印度公民點？

東南亞公民又點？

香港地方小，但係戰略地位大！
上面已為在香港玩64無問題！

香港係UN縮細板本！有比例㗎！

建議唔好太樂觀

歐盟已經出咗手
等埋南韓同日本

確係一篇好文

多謝樓主介紹

推願榮光歸香港

支那核潛美國點會搵佢唔到

應該會拖台灣落水 玉石俱焚

日本係控制唔住軍人
支那係控制唔住小粉紅、五毛 (刁縂自己都係一份子)

係香港放對海導彈都搞掂啦

柒婆啱啱挑完機，又係時候推吓呢篇野

中共經濟強係計人均定整體？

日本其實由日俄戰爭贏咗俄佬之後就真係奠定亞洲霸主地位，而家嘅中国嘴炮就勁

日本起碼真係差啲統治到東亞
中國？台灣都未過到

武統台灣都冇膽，點同當年日本德國比？
日本話食滿洲就食，德國話食波蘭就食

獨裁政權下經濟改革完左必然來臨軍事擴張
唔係自唔自大問題 由其日本面積太細同依賴入口既天然資源

印度驚唔驚核彈風險?

北泡做土皇帝就夠啦，真係打交得鬼閒同你癲咩

你地打啦 好悶呀

快啲打啦, 捱唔到喇